<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>时事评论 on Mason&#39;s Blog</title>
    <link>https://masonblog.github.io/tags/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%AF%84%E8%AE%BA/</link>
    <description>Recent content in 时事评论 on Mason&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sun, 05 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://masonblog.github.io/tags/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%AF%84%E8%AE%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>美国新奥尔良新年夜恐袭事件</title>
      <link>https://masonblog.github.io/post/blog20250105/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://masonblog.github.io/post/blog20250105/</guid>
      <description>&lt;p&gt;新奥尔良的法国区，以其独特的文化和热闹的夜生活而闻名于世。1 波旁街，这条古老的街道，是法国区的心脏地带，也是游客们体验新奥尔良魅力的必经之地。这里遍布着酒吧、餐馆和各种娱乐场所，霓虹闪烁，音乐震耳欲聋，人们在这里尽情享受着“大快朵颐”的乐趣。每当夜幕降临，波旁街便会化身为欢乐的海洋，游客们在这里品尝着鸡尾酒，欣赏着爵士乐，感受着这座城市的活力与激情。新年夜的波旁街更是热闹非凡，来自世界各地的人们聚集于此，共同迎接新年的到来。2025年的新年，对新奥尔良来说，注定是一个不眠之夜。午夜的狂欢还未散去，凌晨3点15分，一辆白色皮卡突然冲入波旁街拥挤的人群，尖叫声、枪声瞬间撕裂了节日欢乐的喧嚣……糖罐杯的狂欢之城，顷刻间变成了人间炼狱。14人死亡，35人受伤，这冰冷的数字背后，是14个家庭的破碎，是35个生命的重创。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;事件经过&#34;&gt;事件经过&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;监控画面记录下了这骇人的一幕：一辆白色福特皮卡，为了躲避一辆警车，竟然疯狂地冲上人行道，径直撞向毫无防备的人群。随后，袭击者跳下车，手持AR-10半自动步枪和格洛克手枪，疯狂扫射，两名警察在交火中受伤。最终，三名警察赶到现场，将袭击者击毙。但这短短的几分钟，却给新奥尔良的夜晚，刻下了永远无法抹去的伤痕。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;FBI将此次袭击定性为恐怖袭击，并很快查到了袭击者的身份。他是42岁的美国公民Shamsud-Din Jabbar。Jabbar来自德克萨斯州，是一名退伍军人，案发前，他租了一辆福特F-150皮卡，并在车内携带了AR-15步枪、格洛克手枪和简易爆炸装置。他甚至还留下了遗嘱。袭击发生前几个小时，Jabbar入住了他在新奥尔良通过网络平台租下的一间房屋，并在那里放置了爆炸装置，但这些爆炸装置并没有被引爆。FBI公布了一张照片，照片中是一个装有简易爆炸装置的冷藏箱。是故障还是另有原因？此外，Jabbar作案时还穿着防弹衣。种种迹象表明，这是一场有预谋、有准备的恐怖袭击。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;isis-的幽灵&#34;&gt;ISIS 的幽灵&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;更令人震惊的是，Jabbar在袭击发生前几个小时，在社交媒体上发布了多个视频，宣称自己效忠于ISIS，并表示自己在去年夏天加入了该组织。袭击发生时，他的卡车后保险杠上，赫然悬挂着一面黑色的ISIS旗帜。ISIS，全称“伊拉克和黎凡特伊斯兰国”，也称为“伊拉克和叙利亚伊斯兰国”（ISIS）或“达伊沙”（Daesh），是一个跨国逊尼派伊斯兰主义叛乱和恐怖组织。该组织起源于 2003 年至 2011 年的伊拉克战争，其前身是“伊拉克基地组织”（AQI）。ISIS 以其极端暴力和残酷的行径而臭名昭著，包括大规模处决俘虏和少数民族、性奴役妇女和女孩以及斩首士兵和平民。2014 年，ISIS 在伊拉克取得重大领土 gains 后，宣布建立一个由 ISIS 领导的哈里发国。在其控制的领土内，ISIS 对其他信仰的成员进行杀戮、强奸和虐待，并以偏离其对伊斯兰教的 harsh 解释的逊尼派穆斯林为目标。&#xA;为了消灭 ISIS，国际社会付出了巨大的努力。由美国领导的军事干预最终将 ISIS 赶出了其自称的国家的城镇。2019 年 10 月，ISIS 的领导人 Abu Bakr al-Baghdadi 在叙利亚北部被美军击毙。尽管 ISIS 已经被击溃，但其意识形态的影响依然存在，一些受其极端思想吸引的“独狼”式袭击者，仍会以 ISIS 的名义发动恐怖袭击。新奥尔良的袭击事件，或许就是这样一个例子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;拉斯维加斯的疑云&#34;&gt;拉斯维加斯的疑云&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;巧合的是，就在新奥尔良恐怖袭击发生的同一天，拉斯维加斯也发生了一起爆炸案。一辆特斯拉 Cybertruck 在拉斯维加斯特朗普酒店外爆炸，造成 7 人轻伤，司机当场死亡。调查显示，这辆 Cybertruck 装载了汽油罐、野营燃料罐和大型烟花弹。警方在爆炸车辆中发现了一具尸体和一把手枪，死者身份被确认为 37 岁的现役军人 Matthew Livelsberger。拉斯维加斯警方表示，这起爆炸案似乎是一起“自杀悲剧”。调查人员认为，Livelsberger 在引爆车内爆炸物的同时开枪自杀。FBI 表示，没有证据表明 Livelsberger 对当选总统特朗普怀有敌意，他可能患有创伤后应激障碍（PTSD）和其他问题。&#xA;新奥尔良的袭击和拉斯维加斯的爆炸案，都发生在新年第一天，都使用了租来的车辆，并且都造成了人员伤亡，这不禁让人怀疑这两起事件之间是否存在关联。更令人感到蹊跷的是，这两辆车都是通过同一个在线租车平台 Turo 租用的。尽管存在这些巧合，但 FBI 表示，目前没有发现这两起事件之间存在明确关联。新奥尔良的袭击者显然是为了造成大量人员伤亡，而拉斯维加斯的爆炸案则更像是自杀事件。然而，随着调查的深入，这两起事件之间的关联，或许会变得更加扑朔迷离……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;美国梦魇&#34;&gt;美国梦魇&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;在这场悲剧中，14 条鲜活的生命逝去。他们中有学生、有工人、有挚爱的家人，年龄从 18 岁到 63 岁不等，其中大多数是 20 多岁的年轻人。他们来自阿拉巴马州、路易斯安那州、密西西比州、纽约州、新泽西州，甚至还有来自英国的游客。他们的故事，令人心碎。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;Kareem Badawi，18岁，来自路易斯安那州巴吞鲁日，是阿拉巴马大学的大一新生。30 他成绩优异，对朋友友善，对未来充满憧憬，却不幸在这场袭击中遇难。30 他的朋友们难以接受这个事实，只能通过纹身来纪念他。30 41&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>2024阿塞拜疆航空8243号航班空难</title>
      <link>https://masonblog.github.io/post/blog20241228/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://masonblog.github.io/post/blog20241228/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2024年12月25日上午9点25分，一架载有67人的飞机，在哈萨克斯坦阿克套国际机场附近发生坠毁。事故导致38人遇难，震惊全球。直到目前，事故背后的真相仍未完全揭开，迷雾笼罩之下，事故的原因、影响以及后续正吸引着全世界的目光。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;事故背景&#34;&gt;事故背景&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;事发地点阿克套，位于哈萨克斯坦西部、里海沿岸。这个城市的名字在哈萨克语中意为“白色山地”，因为从里海望去，阿克套的地貌和城市景色呈现出一片苍白的色调。根据2019年的统计数据，阿克套的常住人口仅为18万人。起初，这里因石油开采而兴起，直到如今，仍带有浓厚的工业气息。然而，正是在这座湖滨小城，一场突如其来的灾难打破了宁静。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;发生事故的J2-8243航班，是阿塞拜疆航空公司的一趟国际航班，由阿塞拜疆首都巴库飞往俄罗斯的格罗兹尼国际机场。航班的机型为巴西航空工业生产的E190AR型客机，是一款中短程窄体客机。飞机长36米，能够容纳98~114人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://cdn.jetphotos.com/full/5/1141744_1702215378.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;12月25日清晨，巴库国际机场，航班的起飞时间已临近，乘客们陆续登上飞机。随着塔台的指令，飞机开始滑行进入跑道。此时，乘客们或许并未意识到，这趟本应平凡无奇的航班，正朝着一个充满未知与危机的方向飞去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;事故经过&#34;&gt;事故经过&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;简单看一眼地图就会发现，&lt;strong&gt;这趟航班从阿塞拜疆的巴库起飞，目的地是西北方的格罗兹尼。然而飞机最终跨越了一整个里海，飞向了远在湖对岸阿克套，明显不符合常理&lt;/strong&gt;。航班追踪网站 Flightrader24 显示，事发航班从巴库飞往格罗兹尼的途中，在跨越俄罗斯国境线时，GPS 信号受到异常干扰。紧接着，航班开始偏离原定航线，先是朝向西方，而后又180度掉头，朝向东边的里海飞去。最终来到里海对岸的阿克套，向当地塔台请求迫降。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://masonblog.github.io/images/blog20241228/flightrader24.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;根据纽约时报对一位空难幸存者的采访，当时航班上，起初的一切如常。然而，随着飞行的继续，一些乘客开始察觉到异样的震动——最初是一阵轻微的颠簸，几乎无人注意；接着是更加剧烈的颤动，窗外的云层翻滚，机舱内传来细碎的杂音。接着，剧烈的震动几乎把所有人从座位上抛起。氧气面罩从头顶掉落，机舱内响起了混乱的呼喊声。乘客们慌乱地抓住面罩，试图恢复平静。机组人员的声音此刻也变得急促，但不完全清晰。在这一瞬间，他们意识到，这并不是一次简单的气流颠簸，而是某种更加致命的威胁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从当地居民拍摄的视频中不难看出，在飞机迫降的过程中，尽管驾驶员竭尽全力想要控制飞机的降落姿势，但巨大的冲击力和瞬间的失速已经使飞机机身失去平衡。最终，飞机以过大的角度俯冲向地面，右翼先触地，随后翻滚爆炸，机体分裂为两部分。机头部分在触地瞬间被爆炸摧毁，尾部则倒置在主要残骸之外。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;公开数据显示，事故航班上共有67人，其中来自阿塞拜疆的有37人，占比一半以上；其次是俄罗斯16人，哈萨克斯坦6人、吉尔吉斯斯坦3人。事故发生前一刻，有乘客用手机拍下了机舱内的情况。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://masonblog.github.io/images/blog20241228/passengers.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这是一起极其严重的空难事故，机上67人中，有38人遇难。最后生还者中也不乏颅脑损伤、脑震荡、胸部损伤及创伤性休克等重伤患者。事故发生次日，阿塞拜疆总统宣布进行全国哀悼。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;事故原因分析&#34;&gt;事故原因分析&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;事故发生后，俄罗斯联邦航空运输署发表声明称，初步相信飞机遭遇鸟群撞击，因机上紧急情况，机长决定改道飞往阿克套机场。然而事实真的如此吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从事故现场的拍摄的视频中不难看出，&lt;strong&gt;事发飞机的残骸上，存在多处类似单孔的痕迹&lt;/strong&gt;。结合 Flightrader24 网站上显示的异常 GPS 干扰信息，我们不得不怀疑，此次事故是否与俄罗斯境内的防空系统有关。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自从2022年2月俄乌战争爆发以来，俄罗斯在中亚和东欧的国境线附近一直都火药味十足。就在事故发生前的12月21日，乌克兰对俄罗斯境内的喀山市发动无人机空袭，造成市内两栋高层住宅楼受损，这是战争爆发以来，乌克兰罕见地对俄罗斯境内城市发动空袭。在这种情况下，俄罗斯的防空系统一直处于高度警戒状态。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，此次的阿航8243航班，很可能是被俄罗斯的防空系统所击落。&lt;strong&gt;飞机在飞跃俄罗斯国境线附近时，被俄罗斯防空系统误认，进而发生 GPS 干扰和防空射击。又由于附近机场因大雾天气而无法降落，机长不得不调转方向，操控着受损的机身朝东边的里海飞去&lt;/strong&gt;。最后在里海沿岸的哈萨克斯坦境内迫降失败，导致飞机坠落。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;路透社的几篇报道也有相同观点。该社援引部分事故幸存者的说法称，当飞机接近最初目的地格罗兹尼时，他们听到几声巨响；四名了解事故调查初步结果的消息人士称，事故飞机是被俄军的铠甲-S（Pantsir-S）地对空导弹系统击中。飞机在接近格罗兹尼时，机上的通讯系统被电子战系统瘫痪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;虽然截至目前，事故的最终调查报告还未发布，我们无法100%断言此次事故就是与俄罗斯有关。但在历史上，俄罗斯已经不止一次地与民航空难产生联系。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;类似事故&#34;&gt;类似事故&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;早在10年前，彼时正值乌克兰克里米亚危机时期。2014年7月17日，中午12点15分，马来西亚航空MH17航班从荷兰阿姆斯特丹机场起飞，飞往马来西亚吉隆坡。下午16点20分，执飞该航班的波音777-200ER型客机在乌克兰东部空域巡航时突然坠毁，机上283名乘客和15名机组成员全部遇难。事故&lt;a href=&#34;https://onderzoeksraad.nl/wp-content/uploads/2023/11/debcd724fe7breport_mh17_crash.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;调查报告&lt;/a&gt;表明，马航MH17航班是被俄军发射的山毛榉导弹摧毁。然而，俄罗斯官方至今都否认这起空难是俄军攻击导致，并声称乌克兰空军才是事故的真正元凶。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://masonblog.github.io/images/blog20241228/MH17.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自从人类发明民航飞机以来，大大小小的空难便从未停歇。不论是这次的阿航8243空难、还是十年前的马航MH17空难，都是一次深刻的警示。无论是因技术故障、恶劣天气，还是因人为错误，空难的发生无一不带来深刻的痛苦和反思。然而，有些空难的背后，隐藏着更为沉重的代价——战争、恐怖袭击、政治斗争。这些无辜的生命，因全球纷争和冲突而被夺去，他们不仅是航班上的乘客，更是和你我一样的普通人，他们也曾有过梦想、有过家人、有过属于自己的生活轨迹。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们对逝者的缅怀，同时也是对自己的缅怀，丧钟正为每个人而孤鸣。未来，我们必须呼吁和平的声音，寻求一种更理性、更宽容的世界秩序。让那些逝去的灵魂得到安宁，让所有家庭不再因纷争而遭受无辜的破坏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;来源链接&#34;&gt;来源链接&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%98%BF%E5%A1%9E%E6%8B%9C%E7%96%86%E8%88%AA%E7%A9%BA8243%E5%8F%B7%E7%8F%AD%E6%9C%BA%E7%A9%BA%E9%9A%BE&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;阿塞拜疆航空8243号班机空难 - 维基百科，自由的百科全书&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%98%BF%E5%85%8B%E5%A5%97&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;阿克套 - 维基百科，自由的百科全书&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B7%B4%E8%A5%BF%E8%88%AA%E7%A9%BA%E5%B7%A5%E4%B8%9AE%E7%B3%BB%E5%88%97&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;巴西航空工业E系列 - 维基百科，自由的百科全书&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.flightradar24.com/data/flights/j28243#3879c26d&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Flight history for Azerbaijan Airlines flight J28243&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nytimes.com/2024/12/27/world/europe/azerbaijan-airlines-crash-kazakhstan-survivors.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kazakhstan Plane Crash Survivors Describe Chaos on Azerbaijan Airlines Flight - The New York Times&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://gbcode.rthk.hk/TuniS/news.rthk.hk/rthk/ch/component/k2/1784982-20241225.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;阿塞拜疆航空客机坠毁　俄监管机构相信与鸟群相撞后出现紧急情况 - RTHK&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>华为“南泥湾”项目与中国社会的内卷化</title>
      <link>https://masonblog.github.io/post/blog20200804/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://masonblog.github.io/post/blog20200804/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;华为启动南泥湾项目&#34;&gt;华为启动“南泥湾”项目&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;今天，网络上突然传出一则关于华为的&lt;a href=&#34;https://tech.163.com/20/0804/13/FJ6L182N00097U7S.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;新闻&lt;/a&gt;。《科创板日报》报道，华为已启动“南泥湾”项目，加速推进其笔记本电脑和智能电视等产品的开发，意在规避含有美国技术的产品。这标志着，在日益严峻的外部压力下，华为不得不将其注意力从 5g、芯片等技术密度较高的领域移开，转而投入到电子消费品等技术密度较低的领域。因为相比于前者，对电子消费品的投入不仅能够规避西方国家的技术封锁和制裁，还能使华为以较少的研发成本获得较高的销售利润。作为一家上有股东、下有员工的企业，这一战略转移完全符合华为的利益需要，可谓一举多得。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>天灾与民生，孟子的社会福利观</title>
      <link>https://masonblog.github.io/post/blog20200728/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://masonblog.github.io/post/blog20200728/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今年夏天，我国南方地区遭受了史上罕见的洪涝灾害。许多农村地区的居民由于泄洪或决堤，不仅蒙受了巨大的经济损失，还不得不离开自己的家乡，成为流落异地的难民。在巨大的损失与伤痛面前，对政策的质疑和指责就会不可避免地出现。不少因泄洪而濒临破产或无家可归的居民，通过社交网络表达了自己的抱怨。这些抱怨在多数情况下能够得到网民的认可与同情，但批评与指责也随之而来。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>游戏的流媒体化趋势于中国的版权拉锯战</title>
      <link>https://masonblog.github.io/post/blog20200628/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://masonblog.github.io/post/blog20200628/</guid>
      <description>&lt;p&gt;多年以后，当我翻开这本已经发霉的、十多年前的光碟簿时，我想起中学时代、的那些闷热的下午，挤进电脑城二楼的小隔间，挑选盗版游戏光碟的日子。那个时代，中国正处于游戏机尚未解禁，数字版权没有普及，实体渠道极为稀少的年代。那时候的穷学生们，只能靠这种街边的盗版光碟，以及破解游戏论坛接触和游玩最新的单机游戏。我也不例外。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>饱受批评的《最后生还者2》：自我表达与大众需求间的矛盾</title>
      <link>https://masonblog.github.io/post/blog20200622/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://masonblog.github.io/post/blog20200622/</guid>
      <description>&lt;p&gt;6月19号，曾被许多玩家奉为神作的索尼 PlayStation  第一方大作《最后生还者》终于解锁了它的续作。然而，尽管此前一众游戏媒体都对《最后生还者2》给予了极高的评价，&lt;strong&gt;但游戏发售的仅仅第二天，其在  Metacritic 上的评分被玩家刷到了 3.8  的低分&lt;/strong&gt;。媒体与玩家对《最后生还者2》两极分化的评价，更是将这款原本应该成为2020年度游戏有力竞争者的3A大作推上了风口浪尖。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>缪可馨的悲剧是我们共同的悲剧</title>
      <link>https://masonblog.github.io/post/blog20200617/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://masonblog.github.io/post/blog20200617/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近，江苏常州金坛区的一名小学生坠楼事件传遍了中文互联网。其实我本来是不太想专门出一期节目来讨论这件事情的，毕竟小女孩刚走没多久，把这件事情翻出来蹭热点、吸流量确实不太好。但我转念一想，逝者已矣，生者奋发。我们这些多多少少体会过缪可馨感受的人，是时候站出来好好讨论以下，如何避免类似的悲剧再次发生了。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>十分钟读懂政治光谱</title>
      <link>https://masonblog.github.io/post/blog20200616/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://masonblog.github.io/post/blog20200616/</guid>
      <description>&lt;p&gt;许多出生在新时代的后浪们可能并不了解，就在不远的几十年前，我们国家还会以“左”和“右”来划分人群。&lt;strong&gt;而这里所说的“左右”是一个政治学指标，它被广泛地用于划分每个人的政治倾向&lt;/strong&gt;。在法国大革命时期，当时的国民议会中既有皇室贵族、宗教人士，也有新兴资本家和城市手工业者。前者坐在议会大厅的右侧，支持君主制和天主教会；而后者则坐在大厅左侧，支持共和制，反对教会独裁。&lt;strong&gt;从此，在政治上，那些主张维护现行体制、反对激进改革或革命的人被称为“右派”；而主张打破现行体制，支持激进改革甚至革命的人就被称为“左派”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>弗洛伊德事件与美国的种族歧视传统</title>
      <link>https://masonblog.github.io/post/blog20200613/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://masonblog.github.io/post/blog20200613/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;弗洛伊德事件的前因后果&#34;&gt;弗洛伊德事件的前因后果&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;2020年5月25日，在美国明尼苏达州，一位名叫乔治·弗洛伊德（George  Floyd）的非裔美国人在被逮捕的过程中被一名当地的白人警察过失杀害。这一事件成为一场全国性暴乱的导火索，美国各州相继爆发了大大小小的抗议活动。这些抗议活动从最初的和平游行发展成了暴力的打砸抢烧，各地都出现了商店被暴徒打砸并洗劫一空的恶性事件。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>当我们反对“感恩教育”时，我们究竟在反对什么？</title>
      <link>https://masonblog.github.io/post/blog20200311/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://masonblog.github.io/post/blog20200311/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2020年3月7日，&lt;a href=&#34;http://cjrb.cjn.cn/html/2020-03/10/node_1.htm&#34; title=&#34;长江日报头版&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;《长江日报》&lt;/a&gt;刊载了一篇题为“在全市开展感恩教育，形成强大正能量”的文章，披露了现任武汉市委书记&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E7%8E%8B%E5%BF%A0%E6%9E%97/63180&#34; title=&#34;王忠林的百度百科词条&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;王忠林&lt;/a&gt;在武汉市新冠肺炎疫情防控指挥部视频座谈会上关于对广大市民及党员干部开展以“听党话、跟党走、形成强大正能量”为主题的感恩教育的指示。该文一经刊出，立即引来舆论哗然。人们纷纷指责武汉政府在疫情尚未得到有效控制的情况下将宝贵精力投入到如此“细枝末节”的工作中。在人民的一致声讨中，相关媒体悄然将该文章撤回。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>这个世界不需要英雄</title>
      <link>https://masonblog.github.io/post/blog20200121/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://masonblog.github.io/post/blog20200121/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2019年12月底，谷歌照例公布了去年的年度词汇——“英雄（Hero）”.这或许和过去一年上映的众多超级英雄电影不无关系，但在这个充满混乱与焦虑的时代，呼唤英雄也确实会成为人们的选择之一。因为历史毕竟只是过去事件的缩略记录，难免会给人一种“英雄史观”的错觉，所以越是善于“以史为鉴”的民族，越会在自身无法应付的历史关口前，翘首期盼英雄的出现。就像拿破仑之于法国、希特勒之于德国，尽管二者为各自民族留下了性质完全不同的精神遗产——前者留下了伟大的《法国民法典》、并将法国的自由与民主精神遍撒欧洲，而后者则留下了恐怖的战争与屠杀，并使德国化为一片废墟——但他们无一不是被自己的人民亲手推上的英雄宝座。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>雪花的“正义性”与“屋子里的大象”</title>
      <link>https://masonblog.github.io/post/blog20191209/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://masonblog.github.io/post/blog20191209/</guid>
      <description>&lt;p&gt;近年来，随着勒庞所著《乌合之众》在阅读界的流行，中文社会掀起了一场污名化“大众”的浪潮。人们似乎从勒庞那缺乏逻辑连续性和实证支撑的“论述”中，找到了“管制”大众舆论的合法性。本着“带着论点找论据”的精神，一系列大众舆论的“恶行”被公之于众。于是，“舆论吃人”的论点开始被“舆论”本身所接受，形成了一派“自废武功”的奇特景致。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
